{\small % Reduz o tamanho da fonte para economizar espaço
\begin{longtable}{|>{\raggedright}p{2.5cm}|>{\raggedright}p{4cm}|p{6cm}|>{\raggedright}p{2cm}|}
\hline
\textbf{Identificador} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} & \textbf{Prioridade} \\
\hline
\endfirsthead % Cabeçalho da primeira página
\hline
\textbf{Identificador} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} & \textbf{Prioridade} \\
\hline
\endhead % Cabeçalho das páginas seguintes
RF001 & Publicar Trabalhos Escritos & Permitir a publicação de artigos, relatórios de PIBIC, e-books e outras produções acadêmicas, organizados por categorias e tags. & Essencial \\
\hline
RF002 & Exibir Galeria de Imagens & Oferecer uma galeria de imagens relacionada aos sítios arqueológicos, com suporte para visualização ampliada. & Importante \\
\hline
RF003 & Baixar Modelos 3D & Oferecer a opção de download de modelos 3D do sítio arqueológico. & Essencial \\
\hline
RF004 & Ambiente Virtual para Download & Disponibilizar o arquivo executável do ambiente virtual desenvolvido na Unreal Engine para download pelos usuários. & Importante \\
\hline
RF005 & Compartilhar nas Redes Sociais & Permitir o compartilhamento de conteúdos e links diretamente nas redes sociais. & Desejável \\
\hline
RF006 & Buscar Trabalhos por Filtros & Oferecer um mecanismo de busca que permita filtrar trabalhos escritos por categorias e por sítios arqueológicos. & Essencial \\
\hline
RF007 & Formulário de Contato & Disponibilizar um formulário para que os usuários possam entrar em contato com os administradores do sistema. & Importante \\
\hline
RF008 & Autenticação de Usuário & Implementar autenticação de usuário, diferenciando permissões entre administradores e leitores. & Essencial \\
\hline
RF009 & Gerenciamento de Conteúdo & Permitir que administradores adicionem, editem ou removam postagens e outros conteúdos diretamente no sistema. & Essencial \\
\hline
RF010 & Alterar Estrutura do Site & Administradores devem poder modificar a estrutura do site, como layout e menus, sem a necessidade de programação. & Desejável \\
\hline
RF011 & Modo Escuro/Claro & Oferecer uma alternância entre modos escuro e claro para a interface. & Desejável \\
\hline
RF012 & Exibir Mapa dos Sítios Arqueológicos & Exibir mapas interativos, integrados ao Google Maps, para a localização dos sítios arqueológicos. & Importante \\
\hline
RF013 & Autenticação via Google & Permitir que usuários façam login utilizando suas contas Google para acessar áreas restritas. & Essencial \\
\hline
RF014 & Monitoramento de Acessos & Integrar ferramentas como Google Analytics para coletar dados sobre o número de acessos e comportamento dos usuários no site. & Importante \\
\hline
\end{longtable}
} % Fim do ambiente \small
