\section*{APÊNDICE A -- Requisitos do Site de Arqueologia de Formosa}

\subsection*{Formato Pergunta e Resposta}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Qual é o objetivo principal do site reformulado?}  
    Divulgação dos resultados obtidos com as pesquisas já realizadas (e as futuras) sobre os sítios arqueológicos de Formosa.  
    Permitir que as pessoas acessem informações, relatórios, resultados, imagens, modelos 3D, \textbf{ambiente virtual}, relatórios e publicações.

    \item \textbf{Quem é o público-alvo do site?}  
    Pesquisadores/as, interessados/as em arqueologia, estudantes, turistas e demais pessoas interessadas.

    \item \textbf{Qual mensagem ou impressão o site deve transmitir?}  
    Transmitir a necessidade de estudo e preservação do patrimônio arqueológico da cidade de Formosa.  
    O site deve passar uma impressão de seriedade e sobriedade.

    \item \textbf{O conteúdo atual será mantido, atualizado ou substituído?}  
    Sim, o conteúdo atual será mantido, com atualizações e edições.

    \item \textbf{Quais tipos de conteúdo devem receber destaque no novo site?}  
    Imagens, modelos interativos e produção bibliográfica.

    \item \textbf{Há necessidade de novas seções ou categorias no site? Se sim, quais?}  
    Sim, mas ainda não foram definidas quais seções ou categorias serão criadas.

    \item \textbf{Quais problemas de design no site atual mais incomodam?}  
    Navegação, acessibilidade, inclusão, layout e diagramação são problemas atuais.  
    \textbf{Feedback recebido:} Usuários relataram dificuldade em encontrar informações devido ao site estar muito carregado e com seções bagunçadas.

    \item \textbf{Já foi recebido feedback dos usuários sobre o site atual? Se sim, qual?}  
    Sim. O feedback recebido foi que os usuários não conseguiram encontrar o que procuravam devido ao site estar muito carregado e com seções desorganizadas.

    \item \textbf{Existem sites ou referências visuais que servem como inspiração? Se sim, quais?}  
    Sim, os seguintes sites foram citados como referência:  
    \begin{itemize}
        \item \url{https://arqueologia-iab.com.br/}  
        \item \url{https://www.espacoarqueologia.com.br/}  
        \item \url{https://arqueologiaeprehistoria.com/o-que-e-arqueologia/}  
        \item \url{https://www.crypte.paris.fr/}  
        \item \url{https://www.louvre.fr/en/online-tours}  
        \item \url{https://www.japanhousesp.com.br/exposicao/nihoncha-introducao-ao-cha-japones/}
    \end{itemize}

    \item \textbf{Há uma paleta de cores ou identidade visual que deve ser seguida?}  
    Sim. A paleta de cores inclui tons ocres, vermelhos, pretos, cinzas e brancos.

    \item \textbf{Quais funcionalidades o site deve ter?}  
    \begin{itemize}
        \item Barra de busca  
        \item Botão de compartilhamento em redes sociais  
        \item Galeria de imagens  
        \item Integração com vídeos do YouTube ou Vimeo  
        \item Monitoramento de tráfego (ex.: Google Analytics)  
        \item Seção de comentários  
        \item Formulário para contato  
        \item Download de conteúdo (Modelos 3D, imagens, livros, simulações, etc.)  
        \item \textbf{Ambiente virtual} (não é uma plataforma de jogo, mas um ambiente interativo)  
        \item Outras funcionalidades que a imaginação permitir
    \end{itemize}

    \item \textbf{Será necessária autenticação de usuários?}  
    Sim, será necessária.  
    A autenticação será feita via Google.

    \item \textbf{Como podemos facilitar o acesso às informações para os usuários?}  
    Ampliação da divulgação e uso de palavras-chave adequadas para facilitar o acesso.  
    Melhorar a organização do conteúdo para evitar sobrecarga e confusão nas seções.

    \item \textbf{O site precisa ser acessível para pessoas com deficiência?}  
    Sim, o site precisa ser acessível para pessoas com deficiência.

    \item \textbf{Quais dispositivos e navegadores o público-alvo mais utiliza?}  
    Computadores desktop e smartphones.

    \item \textbf{Quem será responsável por atualizar o site no futuro?}  
    O cliente será responsável por atualizar o site no futuro.

    \item \textbf{Há necessidade de um sistema de gerenciamento de conteúdo (CMS)?}  
    Sim, há necessidade de um CMS.

    \item \textbf{Qual é a frequência esperada de atualizações no site?}  
    A frequência de atualizações ainda não foi definida.

    \item \textbf{Existe alguma tecnologia ou ferramenta preferida para o desenvolvimento do site?}  
    Plataformas que possibilitem o uso de modelos 3D e \textbf{ambiente virtual}, como Unreal Engine ou outras.

    \item \textbf{Há necessidade de integração com outras plataformas? Se sim, quais?}  
    Não há necessidade de integração com outras plataformas.

    \item \textbf{Qual é o orçamento disponível para a manutenção e hospedagem do site a longo prazo?}  
    Não há orçamento definido, mas será avaliado o que é possível fazer.

    \item \textbf{Como saberemos que o site reformulado está cumprindo seu objetivo?}  
    Acompanhamento de acessos e avaliação da visitação.  
    Métricas sugeridas: número de visitas, retorno dos usuários, etc.

    \item \textbf{Quais métricas ou indicadores de desempenho devem ser acompanhados?}  
    Contador de visitas (atualmente, o site tem cerca de 900 visualizações por ano, com 70 visualizações por mês).  
    Aumento de acessos pode ser esperado com divulgação em redes de ensino e turismo.
\end{enumerate}

\subsection*{Considerações Finais}  
O site reformulado deve priorizar a organização do conteúdo, a acessibilidade e a usabilidade, com foco em transmitir seriedade e facilitar o acesso às informações sobre o patrimônio arqueológico de Formosa. A implementação de um CMS e a autenticação via Google são essenciais para a gestão e interação dos usuários.